% !TeX root = main.tex

Neste capítulo, apresentamos uma~$1/9$-aproximação para o MAXSPACE-R e um PTAS para o MAXSPACE-RD com~$K$ constante.

A seguir assumimos, sem perda de generalidade, que a altura dos \textit{slots} é~$1$, isto é,~${L = 1}$. Consideramos que o número de \textit{slots}~$K$ é polinomialmente limitado, caso contrário o tamanho de uma solução não seria polinomial. Denotamos por~$S$ uma solução viável que dispõe as propagandas~${\cala'\subseteq \cala}$ em \textit{slots}~${\{B_1, B_2, \dots, B_K\}}$. O \textit{preenchimento} de um \textit{slot}~$B_j$ é definido como~${f(B_j) = \sum_{A_i \in B_j} s_i}$, e o valor de uma solução~$S$ é dado por~${f(S) = \sum_{j = 1}^{K}{f(B_j)}}$. Também definimos como~$f(\cala')$ o espaço total de um subconjunto de propagandas~${\cala' \subseteq \cala}$, isto é,~${f(\cala') = \sum_{A_i \in \cala'}{s_i}}$. No MAXSPACE-R e MAXSPACE-RD, dizemos que um \textit{slot}~$B_j$ é compatível com uma propaganda~$A_i$ se~$B_j$ respeita as restrições de \textit{release date} e \textit{deadline} (quando existir) de~$A_i$.

\section{1/9-aproximação para o MAXSPACE-R}

Nesta seção, abordamos o MAXSPACE-R e apresentamos uma $1/9$-aproximação.

Particionamos as propagandas em três conjuntos: grandes~${G = \{A_i \in \cala \mid s_i > 1/2\}}$, médias~${M = \{A_i \in \cala \mid 1/4 < s_i \leq 1/2\}}$ e pequenas~${P = \{A_i \in \cala \mid s_i \leq 1/4\}}$.

Na Seção~\ref{sec:pg} apresentamos um algoritmo exato para propagandas grandes~$G$, na Seção~\ref{sec:pm} apresentamos uma~$1/4$-aproximação para propagandas médias~$M$ e na Seção~\ref{sec:pp} apresentamos uma~$1/4$-aproximação para propagandas pequenas~$P$. Por fim, na Seção~\ref{sec:pcasogeral} apresentamos um algoritmo que é uma~$1/9$-aproximação para todo o conjunto de propagandas~$\cala$.

\subsection{Algoritmo Ótimo para Propagandas Grandes}
\label{sec:pg}

Nesta seção, apresentamos um algoritmo polinomial ótimo para propagandas grandes baseado na programação dinâmica para o Problema Binário da Mochila~\cite{kellerer2004introduction}.

Uma instância do Problema Binário da Mochila consiste de um recipiente de capacidade~$W$ e conjunto~$I$ de itens, em que cada~${i \in I}$ possui um valor~$v_i$ e um peso~$p_i$. O objetivo é encontrar um subconjunto~${I' \subseteq I}$ de valor máximo e que não exceda a capacidade da mochila, isto é,~${\sum_{i \in I'}{p_i} \leq W}$.

Dizemos que uma propaganda~$A_i$ aparece \textit{sequencialmente} em uma disposição~$S$ quando, para qualquer par de \textit{slots}~$j$ e~$k$ que possuem cópias de~$A_i$ em~$S$, não existe um \textit{slot}~$l$ em~$S$, com~${j < l < k}$, que não possui uma cópia de~$A_i$. Uma propaganda que possui apenas uma cópia é sempre disposta sequencialmente.

\begin{lemma}
    \label{lema:pd}
    Seja~$S$ uma disposição viável com propagandas de~$G$ em~$K$ \textit{slots} e seja~${\cala' \subseteq G}$ as propagandas dispostas por~$S$. Existe uma alocação viável~$S'$ em que todas as propagandas de~$\cala'$ aparecem sequencialmente e ordenadas por \textit{release dates}.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Note que é possível adicionar apenas uma cópia de uma propaganda de~$G$ por~\textit{slot}, pois~${s_i > 1/2}$ para todo~${A_i \in G}$. Seja~$S'$ uma disposição de~$\cala'$ em que o número de propagandas que aparecem sequencialmente é máximo. Suponha por contradição que existe uma propaganda~$A_i$ em~$S'$ que não aparece sequencialmente. Seja~$X$ o conjunto de propagandas que possui pelo menos uma cópia entre a primeira e a última cópia de~$A_i$ em~$S'$. A Figura~\ref{fig:slinha} ilustra a disposição de~$S'$. 

    \begin{figure}[H]
      \centering
          \includegraphics[width=.5\textwidth]{slinha.png}
      \caption[Disposição das propagandas de~$S'$.]{Disposição das propagandas de~$S'$. Em azul está a propaganda~$A_i$ e em vermelho as propagandas do conjunto~$X$. As demais cores representam as demais propagandas da disposição.}
      \label{fig:slinha}
    \end{figure}

    É possível trocar cópias de~$A_i$ com cópias das propagandas em~$X$ de forma que~$A_i$ apareça sequencialmente na solução e as restrições de \textit{release date} de nenhuma propaganda seja quebrada, como pode ser visto na Figura~\ref{fig:slinhanovo}.

    \begin{figure}[H]
      \centering
          \includegraphics[width=.5\textwidth]{slinhanovo.png}
      \caption[Disposição das propagandas de~$S'$ após mover~$A_i$.]{Disposição das propagandas de~$S'$ após mover as cópias de~$A_i$ e deixá-la disposta sequencialmente.}
      \label{fig:slinhanovo}
    \end{figure}

    Dessa forma, encontramos uma contradição com a afirmação de que~$S'$ possui um número máximo de propagandas dispostas sequencialmente. 

    Agora, suponha que~$S'$ não está ordenada por \textit{release dates}. Logo, existe uma propaganda~$A_j$ em~$S'$ que aparece imadiatamente após uma propaganda~$A_l$ em~$S'$ tal que~${r_j < r_l}$. Seja~$k$ o \textit{slot} em que a primeira cópia de~$A_l$ aparece em~$S'$. Podemos remover~$A_j$ de~$S'$ e para cada cópia~$A_l^w$ de~$A_l$ e seja~$z$ o \textit{slot} que~$A_l^w$ está disposta, movemos~$A_l^w$ para o \textit{slot}~${z + w_j}$, ou seja, movemos a propaganda~$A_l$ em~$w_j$ \textit{slots} para a direita. Após isso, podemos inserir a propaganda~$A_j$ no \textit{slot}~$k$ utilizando apenas \textit{slots} vazios e sem violar nenhuma restrição de \textit{release date}. Note que podemos repetir esse procedimento até que todas as propagandas estejam ordenadas por \textit{release dates}.
\end{proof}

No Lema~\ref{lema:pd}, mostramos que, dada uma disposição viável~$S$, é possível construir uma disposição viável~$S'$ com as mesmas propagandas de~$S$, mas de forma que todas as cópias de cada propaganda apareçam sequencialmente nos \textit{slots} e ordenadas por \textit{release dates}. Com isso, dada uma instância para o MAXSPACE-R com propagandas grandes~$G$, construímos uma instância do Problema da Mochila, em que cada propaganda~$A_i$ de~$G$ é um item~$j$ de peso~${p_j = w_i}$ e valor~${v_j = s_iw_i}$. Como não é possível adicionar mais de uma propaganda de~$G$ por~\textit{slot}, podemos ignorar a dimensão de altura dos \textit{slots}, dada por~$L$, e utilizamos apenas a dimensão de largura, que é dada pelo número de \textit{slots}~$K$. Dessa forma, definimos a capacidade da mochila como~${W = K}$. No Algoritmo~\ref{pd} apresentamos uma programação dinâmica para o problema binário da mochila com as restrições de \textit{release dates}.

\begin{scriptsize}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Programação dinâmica para propagandas grandes}
\label{pd}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{PD}{$G$}
    \State crie a matriz $m[0 \dots |G|][0 \dots K]$
    \For{$j \gets 1, \dots, K$}
        $m[0, j] \gets 0$
    \EndFor
    \For{$i \gets 1, \dots, |G|$}
        $m[i, 0] \gets 0$
    \EndFor
    \For{\textbf{cada }$A_i \in G$ em ordem não-decrescente de~$r_i$}
        \State $x \gets r_i + w_i - 1$
	    \For{$j \gets 1, 2, \dots, x-1$}
            \State $m[i, j] \gets m[i-1, j]$
        \EndFor
        \For{$j \gets x, x+1, \dots, K$}
            \State $m[i, j] \gets \max\{m[i-1, j], m[i-1, j-w_i] + s_iw_i\}$
        \EndFor
    \EndFor
    \State faça o \textit{backtracking} na matriz $m$ e devolva a solução
\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{scriptsize}

Nos Lemas~\ref{poly:pd} e~\ref{otimo:pd}, mostramos que o Algoritmo~\ref{pd} é polinomial no tamanho da instância e devolve uma solução ótima para propagandas grandes.

\begin{lemma}
    \label{poly:pd}
    O Algoritmo~\ref{pd} é polinomial no tamanho da instância.
\end{lemma}

\begin{proof}
    A complexidade do algoritmo é~$O(|G|K + |G|\lg{|G|})$, que é polinomial, dado que~$K$ é polinomialmente limitado.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{otimo:pd}
    O Algoritmo~\ref{pd} devolve uma solução viável e é ótimo para~$G$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Para cada propaganda~$A_i$ o algoritmo considera apenas as configurações sequenciais viáveis para~$A_i$. Dessa forma, se~$A_i$ está na solução devolvida, ela possuirá exatamente~$w_i$ cópias em \textit{slots} compatíveis distintos. Assim, o algoritmo sempre devolve uma solução viável.

    Pelo Lema~\ref{lema:pd}, sabemos que qualquer disposição viável para~$G$ pode ser modificada para obter uma nova disposição em que todas as cópias de uma mesma propaganda aparecem sequencialmente nos \textit{slots}. Então, seja~$\OPT$ uma disposição ótima para~$G$. Existe uma disposição~$\OPT'$ em que todas as propagandas de~$\OPT$ aparecem sequencialmente e~${f(\OPT) = f(\OPT')}$. A disposição~$\OPT'$ induz uma solução viável para a mochila, dado que todas as propagandas aparecem sequencialmente, como um item de peso~$w_i$ e a capacidade da mochila não é violada, pois adiciona no máximo uma cópia por \textit{slot} e~${W = K}$.

    Note que se todos os itens possuem~${r_i = 0}$, o Algoritmo~\ref{pd} é igual ao algoritmo de programação dinâmica para o problema binário da mochila~\cite{kellerer2004introduction}, que é ótimo. Seja~$\OPT_{KP}$ uma disposição ótima encontrada pelo algoritmo da mochila. Como~$\OPT'$ é uma solução viável para mochila,~${f(\OPT_{KP}) \geq f(\OPT') = f(\OPT)}$. Logo, o Algoritmo~\ref{pd} é ótimo para as propagandas de~$G$.
\end{proof}

\subsection{1/4-aproximação para Propagandas Médias}
\label{sec:pm}

Nesta seção, apresentamos um algoritmo para propagandas de tamanho médio. Mostramos que este algoritmo é uma~$1/4$-aproximação para as propagandas de~$M$ (Lema~\ref{prova}).

\begin{scriptsize}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Algoritmo para propagandas médias}
\label{alg:2}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{Alg\_M}{$M$}
    \For{$j \gets 1, \dots, K$}
        $B_j \gets \emptyset$
    \EndFor
    \For{\textbf{cada }$A_i \in M$ em ordem não-decrescente de $r_i$}
    \label{lin:goto}
        \State $X \gets \emptyset$
        \For{$k \gets 1, \dots, w_i$} \label{alg2:laco2}
            \If{existir $j \not \in X$ com $j \geq r_i$ e $f(B_j) < 1/4$}\label{lin:caso1}
                \State $j \gets \min\{j' \mid j' \not \in X$, $f(B_{j'}) < 1/4$ e $j' \geq r_i\}$
                \State $X \gets X \cup \{j\}$
            \ElsIf{existir $j \not \in X$ com $j \geq r_i$ e $f(B_j) \leq 1 - s_i$}\label{lin:caso2}
                \State $j \gets \argmin \{f(B_{j'}) \mid j' \not \in X, j' \geq r_i\}$
                \State $X \gets X \cup \{j\}$
            \Else
                \State vá para a Linha~\ref{lin:goto}
            \EndIf
        \EndFor
        \State adicione uma cópia de $A_i$ a cada $j \in X$
    \EndFor
    \State \Return $\{B_1, B_2, \dots, B_K\}$
\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{scriptsize}

A ideia do Algoritmo~\ref{alg:2} é tentar adicionar as propagandas aos \textit{slots} compatíveis menos cheios. Ele recebe como entrada um conjunto de propagandas médias~$M$ e percorre esse conjunto em ordem de \textit{release date} (do menor para o maior). Para cada cópia de uma propaganda~$A_i$, o algoritmo procura o primeiro \textit{slot} vazio compatível com o~\textit{release date}~$r_i$ de~$A_i$. Se existir tal \textit{slot}, o algoritmo adiciona a cópia nele. Caso contrário, o algoritmo procura um \textit{slot} compatível com~$A_i$ que possui menor ocupação. Um conjunto~$X$ é utilizado para armazenar os \textit{slots} aos quais~$A_i$ foi atribuída. Caso seja possível dispor todas as~$w_i$ cópias de~$A_i$, os \textit{slots} em~$X$ são atualizados. Caso contrário,~$X$ é ignorado e o algoritmo segue para a próxima propaganda. O algoritmo devolve a alocação das propagandas aos \textit{slots}.

Considere a saída do Algoritmo~\ref{alg:2} e seja~${\OPT = \{B^*_1, B^*_2, \dots, B^*_K\}}$ uma disposição ótima. Também, sejam~$H$ o conjunto de propagandas não dispostas pelo algoritmo e~$H^*$ o subconjunto de propagandas de~$H$ que estão em~$\OPT$. Nos Lemas~\ref{poly:alg:2} e~\ref{feasible:alg:2}, mostramos que o Algoritmo~\ref{alg:2} é polinomial no tamanho da instância e devolve uma solução viável. No Lema~\ref{lema:1}, mostramos que, se existe uma propaganda~$A_i$ que está numa disposição ótima, mas não foi disposta pelo algoritmo, ou seja,~${A_i \in H^*}$, então cada \textit{slot}~$B_j$ que~$A_i$ ocupa na solução ótima possui preenchimento~${f(B_j) \geq 1/4}$ na solução devolvida pelo algoritmo. O resultado do Lema~\ref{lema:1} é utilizado para mostrar que o algoritmo é uma~$1/4$-aproximação para propagandas médias (Lema~\ref{prova}).

\begin{lemma}
    \label{poly:alg:2}
    O Algoritmo~\ref{alg:2} é polinomial no tamanho da instância.
\end{lemma}

\begin{proof}
    A ordenação das propagandas por \textit{release date} é executada em tempo polinomial e o laço da Linha~\ref{lin:goto} também. Os \textit{slots} aos quais as propagandas são adicionadas podem ser encontrados em complexidade de tempo~$O(K)$. A complexidade do algoritmo é~${O(K\sum_{A_i \in M}{w_i} + |M|\lg|M|)}$, que é polinomial, já que~${w_i \le K}$.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{feasible:alg:2}
    O Algoritmo~\ref{alg:2} devolve uma solução viável.
\end{lemma}

\begin{proof}
    O algoritmo adiciona uma cópia de uma propaganda~$A_i$ apenas a \textit{slots} compatíveis. Além disso,~$A_i$ é adicionada apenas se exatamente~$w_i$ cópias de~$A_i$ podem ser adicionadas a \textit{slots} compatíveis. Dessa forma, o algoritmo devolve uma solução viável.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{lema:1}
    Seja~${A_i \in H^*}$ e seja~$Z$ o conjunto de índices~$j$ tais que~${r_i \leq j}$. Então para todo \textit{slot}~${j \in Z}$, vale que~${f(B_j) \geq 1/4}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Considere~${B_1, \dots, B_K}$ no momento em que se tentou adicionar a propaganda~$A_i$.
Como a propaganda~$A_i$ não foi adicionada, dado que~${A_i \in H^*}$, então existe pelo menos um \textit{slot}~$j$ de~$Z$ cuja área ocupada é maior que~$1/2$ (já que~${s_i \leq 1/2}$).
Segue que~$B_j$ tem pelo menos~$2$ propagandas.
Seja~$A_i'$ a última propaganda adicionada em~$B_j$ até esse momento.
Então, no momento que~$A_i'$ foi adicionada, a área de~$B_j$ era pelos menos~$1/4$ (porque tinha pelo menos uma propaganda de tamanho pelo menos~$1/4$ antes) e, portanto,~$A_i'$ foi disposta em~$B_j$ pelo caso da Linha~\ref{lin:caso2} do algoritmo.
Observe que~${r_i' \leq r_i}$, pela ordem que o algoritmo considera as propagandas. Então, segue que todo \textit{slot}~$j'$, com~${j' \geq r_i}$, foi considerado no caso da linha~\ref{lin:caso1} para adicionar~$A_i'$ e, como não foi encontrado, cada um desses \textit{slots} tinha preenchimento pelo menos~$1/4$.
\end{proof}

\subsection{1/4-aproximação para Propagandas Pequenas}
\label{sec:pp}

Nesta seção, apresentamos um algoritmo para propagandas pequenas. Depois, mostraremos que esse algoritmo é uma~$1/4$-aproximação para propagandas pequenas (Lema~\ref{prova}).

\begin{scriptsize}
%\linespread{1}\selectfont % FIXME: remover depois que for formatar...
\begin{algorithm}[H]
\caption{Algoritmo para propagandas pequenas}
\label{alg:3}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{Alg\_P}{$P$}
    \For{$j \gets 1, \dots, K$}
        $B_j \gets \emptyset$
    \EndFor
    \For{\textbf{cada }$A_i \in P$ em ordem não-decrescente de $r_i$}
    \label{lin3:goto}
        \State $X \gets \emptyset$
        \For{$k \gets 1, \dots, w_i$}
            \If{existir $j \not \in X$ com $j \geq r_i$ e com $f(B_j) < 1/4$}\label{lin:casoa}
                \State $j \gets \min\{j' \mid j' \not \in X$, $j' \geq r_i$ e $f(B_{j'}) < 1/4\}$
                \State $X \gets X \cup \{j\}$
            \ElsIf{existir $j_1 \in X$ e $j_2 \not \in X$ com $f(B_{j_1}) < 1/4$, $f(B_{j_2}) \geq 3/4$, $j_1 \geq r_i$ e $j_2 \geq r_i$}\label{lin:casob}
                \State $j_1 \gets \min\{j' \mid j' \in X$, $j' \geq r_i$ e $f(B_{j'}) < 1/4\}$
                \State $j_2 \gets \min\{j' \mid j' \not \in X$, $j' \geq r_i$ e $f(B_{j'}) \geq 3/4\}$
                \State encontre $to_{j_1} \subset B_{j_2} \mid 1/4 \leq f(to_{j_1}) \leq 1/2$ e $to_{j_1} \cap B_{j_1} = \emptyset$
                \State mova $to_{j_1}$ para $B_{j_1}$
                \State $X \gets X \cup \{j_2\}$
            \ElsIf{existir $j \not \in X$ com $f(B_j) \leq 1 - s_i$ e $j \geq r_i$}\label{lin:casoc}
                \State $j \gets \argmin \{f(B_{j'}) \mid j' \not \in X, j' \geq r_i\}$
                \State $X \gets X \cup \{j\}$
            \Else
                \State vá para a Linha~\ref{lin3:goto}
            \EndIf
        \EndFor
        \State adicione uma cópia de $A_i$ a $B_j$ para cada $j \in X$
    \EndFor
    \State \Return $\{B_1, B_2, \dots, B_K\}$

\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{scriptsize}

A ideia do Algoritmo~\ref{alg:3} é tentar adicionar as propagandas aos \textit{slots} compatíveis menos cheios e, quando isso não for possível, tentar mover propagandas de \textit{slots} mais cheios para \textit{slots} mais vazios. Ele recebe como entrada um conjunto de propagandas pequenas~$P$ e percorre esse conjunto em ordem de \textit{release date} (do menor para o maior).

Para cada cópia de uma propaganda~$A_i$, o algoritmo procura o primeiro \textit{slot} com preenchimento menor que~$1/4$ compatível com o~\textit{release date}~$r_i$ de~$A_i$. Se existir tal \textit{slot}, o algoritmo adiciona a cópia nele. Caso contrário, o algoritmo procura dois \textit{slots}~$j_1$ e~$j_2$ compatíveis com~$A_i$, tal que,~$j_1$ possui uma cópia de~$A_i$ e o preenchimento de~$j_1$ é menor que~$1/4$ e~$j_2$ não possui uma cópia de~$A_i$ e o preenchimento de~$j_2$ é pelo menos~$3/4$. Caso encontre tais~$j_1$ e~$j_2$, o algoritmo move um subconjunto de propagandas~${to_{j_1} \subset B_{j_2}}$ que não possui intersecção com~$B_{j_1}$ (isto é, as propagandas de~$to_{j_1}$ não aparecem em~$B_{j_1}$) com espaço total de pelo menos~$1/4$ e no máximo~$1/2$ de $j_2$ para~$j_1$. Note que é sempre possível encontrar tal conjunto em~$j_2$, dado que pelo menos~$1/2$ do preenchimento de~$j_2$ é formado por propagandas que não estão em~$j_1$ (pelo preenchimento dos \textit{slots}) e desse subconjunto é sempre possível obter no máximo~$1/2$ e no mínimo~$1/4$ de espaço total (pelo tamanho das propagandas). O algoritmo então move~$to_{j_1}$ de~$j_2$ para~$j_1$. Note que esse movimento não viola as restrições de \textit{release dates}, dado que as propagandas de~$to_{j_1}$ possuem \textit{release dates} menores ou iguais a~$r_i$. Caso não encontre tais~$j_1$ e~$j_2$, o algoritmo tenta adicionar uma cópia de~$A_i$ ao primeiro \textit{slot} que cabe.

Um conjunto~$X$ é utilizado para armazenar os \textit{slots} aos quais~$A_i$ foi atribuída. Caso seja possível dispor todas as~$w_i$ cópias de~$A_i$, então os \textit{slots} em~$X$ são atualizados. Caso contrário,~$X$ é ignorado e o algoritmo segue para a próxima propaganda. O algoritmo devolve a alocação das propagandas aos \textit{slots}.

Considere a saída do Algoritmo~\ref{alg:3} e seja~${\OPT = \{B^*_1, B^*_2, \dots, B^*_K\}}$ uma disposição ótima. Também sejam~$H$ o conjunto de propagandas não dispostas pelo algoritmo e~$H^*$ o subconjunto de propagandas de~$H$ que estão em~$\OPT$. Nos Lemas~\ref{poly:alg:3} e~\ref{feasible:alg:3}, mostramos que o Algoritmo~\ref{alg:2} é polinomial no tamanho da instância e devolve uma solução viável. No Lema~\ref{lema:2} mostramos que, se existe uma propaganda~$A_i$ que está numa disposição ótima, mas não foi disposta pelo algoritmo, ou seja,~${A_i \in H^*}$, então cada \textit{slot}~$B_j$ que~$A_i$ ocupa na solução ótima possui preenchimento~${f(B_j) \geq 1/4}$ na solução devolvida pelo algoritmo. O resultado do Lema~\ref{lema:2} é utilizado para mostrar que o algoritmo é uma~$1/4$-aproximação para propagandas pequenas (Lema~\ref{prova}).

\begin{lemma}
    \label{poly:alg:3}
    O Algoritmo~\ref{alg:3} é polinomial no tamanho da instância.
\end{lemma}

\begin{proof}
    A ordenação das propagandas por \textit{release date} é executada em tempo polinomial e o laço da Linha~\ref{lin3:goto} também. Os \textit{slots} aos quais as propagandas são adicionadas podem ser encontrados em~$O(K)$ e a troca de propagandas de \textit{slots} pode ser feita em~$O(K|P|)$. A complexidade do algoritmo é~${O(K|P|\sum_{A_i \in P}{w_i} + |P|\lg|P|)}$, que é polinomial, dado que~${\sum_{A_i \in P}{w_i} \in O(K|M|)}$.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{feasible:alg:3}
    O Algoritmo~\ref{alg:3} devolve uma solução viável.
\end{lemma}

\begin{proof}
    O algoritmo adiciona uma cópia de uma propaganda~$A_i$ apenas a \textit{slots} compatíveis. Além disso,~$A_i$ é adicionada apenas se exatamente~$w_i$ cópias de~$A_i$ podem ser adicionadas a \textit{slots} compatíveis. Ao mover um conjunto de propagandas de um \textit{slot}~$j_2$ para um \textit{slot}~$j_1$ o algoritmo não viola as restrições de \textit{release dates}, dado que as propagandas de~$to_{j_1}$ possuem \textit{release dates} menores ou iguais ao \textit{release date} considerado na iteração, pela ordem das propagandas. O algoritmo também não viola o preenchimento dos \textit{slots}, dado que~${f(B_{j_1}) < 1/4}$ e~${f(to_{j_1}) \leq 1/2}$. O conjunto de propagandas~${to_{j_1} \subset B_{j_2}}$ não está em~$j_1$, então a restrição de cada propaganda possuir no máximo uma cópia por \textit{slot} não é violada por esse movimento. Dessa forma, o algoritmo devolve uma solução viável.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{lema:2}
    Seja~${A_i \in H^*}$ e seja~$Z$ o conjunto de índices~$j$ tais que~${r_i \leq j}$. Então para cada~${j \in Z}$, vale que~${f(B_j) \geq 1/4}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Considere~${B_1, \dots, B_K}$ no momento em que se tentou dispor a propaganda~$A_i$.
Considere o momento em que~$A_i$ foi descartada.
Como o caso da Linha~\ref{lin:casoa} falhou, segue que todos os \textit{slots}~${Z \setminus X}$ tinham preenchimento pelo menos~$1/4$.
Como o caso da Linha~\ref{lin:casoc} falhou, então existe pelo menos um \textit{slot}~${B_j \in Z}$ cuja área preenchida é maior que~$3/4$ (já que~${s_i < 1/4}$).
Como o caso da Linha~\ref{lin:casob} falhou, segue que todos os \textit{slots} em~$X$, nesse momento, tinham preenchimento pelo menos~$1/4$. Observe que após movermos as propagandas de~$to_{j_1}$ os \textit{slots} não têm o seu preenchimento diminuído a menos de~$1/4$.
Concluímos que nesse momento todos os \textit{slots} em~${X' = (Z \setminus X) \cup X}$ tinham preenchimento pelo menos~${1/4}$. Como~${Z = X'}$, o resultado vale.
\end{proof}

\subsection{1/9-aproximação para o caso geral}
\label{sec:pcasogeral}

Nesta seção, apresentamos um algoritmo para o caso geral e mostramos que esse algoritmo é uma~$1/9$-aproximação. Primeiro mostramos no Lema~\ref{prova} que os Algoritmos~\ref{alg:2} e~\ref{alg:3} são~$1/4$-aproximações para, respectivamente, propagandas médias e pequenas. Em seguida, no Algoritmo~\ref{alg:5} apresentamos um pseudocódigo para todo o conjunto de propagandas~$\cala$.

\begin{lemma}\label{prova}
    Os Algoritmos~\ref{alg:2} e~\ref{alg:3} são~$1/4$-aproximações para, respectivamente, propagandas médias e pequenas.
\end{lemma}

\begin{proof}
Considere a execução de um dos algoritmos. Seja~$W$ o conjunto de propagandas (considerando~$w_i$ cópias de cada propaganda~$A_i$) dispostas pelo algoritmo. Seja~$W^*$ as propagandas dispostas em uma solução ótima $\OPT$ (considerando~$w_i$ cópias de cada propaganda~$A_i$). Seja~${B^*_j \subseteq W^*}$ as propagandas contidas no \textit{slot}~$j$ em~$\OPT$ de forma que~${f(\OPT) = f(W^*)}$. Particionamos~$W^*$ em~${E^* = W^* \cap W}$ e~${N^* = W^* \setminus W}$. O conjunto~$E^*$ corresponde às propagandas em~$W^*$ dispostas pelo algoritmo e o conjunto~$N^*$ àquelas não dispostas. Seja~$l$ o \textit{slot} com menor índice tal que~${B^*_l \cap N^* \neq \emptyset}$. Seja~$m$ o menor índice de \textit{slot} tal que~${f(B_j) \geq 1/4}$ para todo~${j \geq m}$. Note que~${m \leq l}$, já que cada \textit{slot}~$B_j$ com~${j \ge l}$ tem preenchimento~${f(B_j) \ge 1/4}$, pelos Lemas~\ref{lema:1} e~\ref{lema:2}. Isso implica que toda propaganda~${A_i \in B^*_j}$ com~${j \leq m}$ está em~$E^*$ pela minimalidade de~$l$.

Seja~$Z$ o conjunto dos \textit{slots} com índice menor que~$m$ e seja~$\overline{Z}$ o conjunto de \textit{slots} com índice maior ou igual a~$m$.
%
Seja~${H = \bigcup_{j \in Z} B^*_j}$. Seja~$\tilde{w}_i$ o número de cópias da propaganda~$A_i$ dispostas pelo algoritmo nos \textit{slots} de~$Z$ e seja~$\tilde{w}^*_i$ o número de cópias de~$A_i$ dispostas nos \textit{slots} de~$Z$ na solução ótima. Seja~$M$ as propangadas que o algoritmo empacotou nos slots de~$Z$ pelo menos o número de cópias que o ótimo empacotou e seja~$R$ as propagandas que o algoritmo empacotou menos cópias nos \textit{slots} de~$Z$ que o ótimo, isto é,~${M = \{A_i \mid \tilde{w}_i \ge \tilde{w}^*_i\}}$ e~${R = H \setminus M}$. Seja~$Q$ todos os índices~$j$ de~$Z$ com~${f(B_j) \ge 1/4}$.

Sejam~${A_i \in R}$ e~${j \in Z \setminus Q}$ com~${j \ge r_i}$. Vamos mostrar que~${A_i \in B_j}$. Como~${A_i \in R}$, então existe uma cópia de~$A_i$ em~$\overline{Z}$. Suponha que~${A_i \not \in B_j}$, então o algoritmo não adicionou uma cópia de~$A_i$ em~$B_j$ pois~${f(B_j) \ge 1/4}$, logo~${j \in Q}$, o que é uma contradição. Concluímos que~${A_i \in B_j}$.

Vamos mostrar que~${f(R) < 1/4}$. Primeiro observe que~${m-1 \notin Q}$ pela minimalidade de~$m$. Agora observe que~${R \subseteq B_{m-1}}$. De fato, se~${A_i \in R}$, então~${r_i \le m-1}$ e pelo fato do parágrafo anterior sabemos que~${A_i \in B_{m-1}}$. Segue que~${f(R) \le f(B_{m-1}) < 1/4}$.

Iremos mostrar que $\sum_{j \in Z}{f(B_j)} \ge 1/4\sum_{j \in Z}{f(B^*_j)}$. Podemos escrever essas somas como:
\begin{align*}
  \sum_{j \in Z}{f(B^*_j)} = \sum_{A_i \in R}{s_i\tilde{w}^*_i} + \sum_{A_i \in M}{s_i\tilde{w}^*_i}\qquad \text{e} \qquad
  \sum_{j \in Z}{f(B_j)} \ge \sum_{A_i \in R}{s_i\tilde{w}_i} + \sum_{A_i \in M}{s_i\tilde{w}_i}.
\end{align*}
Observe que~${\sum_{A_i \in M}{s_i\tilde{w}_i} \ge \sum_{A_i \in M}{s_i\tilde{w}^*_i}}$. Assim, se~${\sum_{A_i \in M}{s_i\tilde{w}^*_i} \ge 1/4\sum_{j \in Z}{f(B^*_j)}}$, a afirmação vale. Então de agora em diante suponha que~${\sum_{A_i \in M}{s_i\tilde{w}^*_i} < 1/4\sum_{j \in Z}{f(B^*_j)}}$. Isso implica que~${\sum_{A_i \in R}{s_i\tilde{w}^*_i} \ge 3/4 \sum_{j \in Z}{f(B^*_j)}}$.

O preenchimento dos \textit{slots} em~$Z$ na solução encontrada pelo algoritmo pode ser reescrito como:
\begin{align*}
  \sum_{j \in Z}{f(B_j)}
    &=  \sum_{j \in Q}{f(B_j)} + \sum_{j \in Z \setminus Q}{f(B_j)}\\
    &\ge \sum_{j \in Q}{\frac{1}{4}} + \sum_{j \in Z \setminus Q}{f(B_j)}\\
    &\ge \sum_{j \in Q}{f(R)} + \sum_{j \in Z \setminus Q}{f(B_j \cap R)}\\
    &\ge \sum_{A_i \in R}{(m - r_i)s_i}\\
    &\ge \sum_{A_i \in R}{\tilde{w}^*_is_i} \ge \frac{3}{4} \sum_{j \in Z}{f(B^*_j)}.
\end{align*}

A primeira desigualdade vale pela definição de~$Q$. A segunda desigualdade vale pois~${f(R) < 1/4}$. Para a terceira desigualdade, considere as somas do lado esquerdo da desigualdade e perceba que cada propaganda~${A_i \in R}$ aparece em todos os termos da primeira soma e em todos os termos da segunda soma de índices~$j$ com~${j \ge r_i}$; assim,~$A_i$ aparece em pelo menos~$(m-r_i)$ termos. A penúltima desigualdade vale pois uma propaganda não pode ser disposta antes do \textit{release date}. Assim, também nesse caso concluímos que~${\sum_{j \in Z}{f(B_j)} \ge 1/4\sum_{j \in Z}{f(B^*_j)}}$.

Finalizando, obtemos que o valor da solução~$W$ é:
\begin{align*}
f(W)
    & = \sum_j f(B_j) = \sum_{j \in Z} f(B_j) + \sum_{j \in \overline{Z}}{f(B_j)}\\
    & \geq \sum_{j \in Z} {\frac{1}{4}f(B^*_j)} + \sum_{j \in \overline{Z}}{\frac{1}{4}}\\
    & \geq \sum_{j \in Z} {\frac{1}{4}f(B^*_j)} + \sum_{j \in \overline{Z}}{\frac{1}{4} f(B^*_j)}\\
    & = \frac{1}{4}\left(\sum_{j \in Z} {f(B^*_j)} + \sum_{j \in \overline{Z}}{f(B^*_j)}\right)\\
    & = \frac{1}{4}f(\OPT).
\end{align*}

A primeira desigualdade vale pela definição de~$m$ e pelo fato acima. Já a segunda desigualdade vale pelo fato de que~${\sum_{j \in Z}{f(B^*_j)} \leq 1}$.
\end{proof}

\begin{scriptsize}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Algoritmo para o caso geral}
\label{alg:5}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{Alg\_Geral}{$\cala$}
    \State ${G = \{A_i \in \cala \mid s_i > 1/2\}}$
    \State ${M = \{A_i \in \cala \mid 1/4 < s_i \leq 1/2\}}$
    \State ${P = \{A_i \in \cala \mid s_i \leq 1/4\}}$
    \State $S_1 \gets \Call{DP}{G}$
    \State $S_2 \gets \Call{Alg\_M}{M}$
    \State $S_3 \gets \Call{Alg\_P}{P}$
    \State \Return $\max\{S_1, S_2, S_3\}$
\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{scriptsize}

O Algoritmo~\ref{alg:5} divide as propagandas em grandes~$G$, médias~$M$ e pequenas~$P$ e executa os Algoritmos~\ref{pd},~\ref{alg:2} e~\ref{alg:3}, respectivamente, para~$G$,~$M$ e~$P$. Ao final, o algoritmo devolve a melhor das soluções dos algoritmos executados. No Teorema~\ref{theorema:1}, mostramos que esse algoritmo é uma~$1/9$-aproximação para MAXSPACE-R.

\begin{lemma}
    \label{poly:alg:5}
    O Algoritmo~\ref{alg:5} é polinomial no tamanho da instância.
\end{lemma}

\begin{proof}
    O Algoritmo~\ref{alg:5} apenas particiona as propagandas e executa os Algoritmos~\ref{pd},~\ref{alg:2} e~\ref{alg:3}. Pelos Lemas~\ref{poly:pd},~\ref{poly:alg:2} e~\ref{poly:alg:3} tais algoritmos são polinomiais. Logo, o Algoritmo~\ref{alg:5} é polinomial.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{feasible:alg:5}
    O Algoritmo~\ref{alg:5} devolve uma solução viável.
\end{lemma}

\begin{proof}
    O Algoritmo~\ref{alg:5} utiliza os Algoritmos~\ref{pd},~\ref{alg:2} e~\ref{alg:3} para dispor as propagandas e devolve a melhor delas. Pelos Lemas~\ref{otimo:pd},~\ref{feasible:alg:2} e~\ref{feasible:alg:3} tais algoritmos devolvem soluções viáveis. Logo, o Algoritmo~\ref{alg:5} devolve uma solução viável.
\end{proof}

\begin{theorem}
    \label{theorema:1}
    O Algoritmo~\ref{alg:5} é uma~$1/9$-aproximação para o problema MAXSPACE-R.
\end{theorem}

\begin{proof}
    O Algoritmo~\ref{alg:5} devolve uma solução viável e é polinomial no tamanho da instância, pelos Lemas~\ref{feasible:alg:5} e~\ref{poly:alg:5}.

    Seja~$W^*$ as propagandas na solução ótima (considerando~$w_i$ cópias para cada propaganda~$A_i$) e seja~${\OPT= f(W^*)}$. Se~$f(W^* \cap G) \geq \frac{1}{9}\OPT$, é possível obter uma solução com área pelo menos~$\frac{1}{9}\OPT$, dado que o Algoritmo~\ref{pd} é ótimo para propagandas grandes (Lema~\ref{otimo:pd}). Caso contrário, significa que~${f(W^* \cap M) \geq \frac{4}{9}\OPT}$ ou~${f(W^* \cap P) \geq \frac{4}{9}\OPT}$. Se~${f(W^* \cap M) \geq \frac{4}{9}\OPT}$, uma solução para as propagandas de~$M$ possui preenchimento pelo menos~${\frac{1}{4} (\frac{4}{9} f(W^*)) = \frac{1}{9}\OPT}$, dado que o Algoritmo~\ref{alg:2} é uma~$1/4$-aproximação para propagandas médias (pelo Lema~\ref{prova}). Se~${f(W^* \cap P) \geq \frac{4}{9}\OPT}$, uma solução para as propagandas de~$P$ possui preenchimento menos~${\frac{1}{4} (\frac{4}{9} f(W^*)) = \frac{1}{9}\OPT}$, dado que o Algoritmo~\ref{alg:3} é uma~$1/4$-aproximação para propagandas pequenas (pelo Lema~\ref{prova}).
\end{proof}

%\input{ptas_maxspace_r.tex}

\section{PTAS para o MAXSPACE-RD com K constante}

%\lehi{faça uma discussão aqui ou em cima pq apresentar dois algoritmos;um ptas para MAXSPACE-R e um ptas para MAXSPACE-RD}
A seguir, apresentamos um PTAS para o MAXSPACE-RD com número de \textit{slots}~$K$ constante. Presumimos, sem perda de generalidade, que~${L = 1}$ e~${0 < s_i \le 1}$ para cada propaganda~${A_i \in \cala}$.

Particionamos as propagandas em dois grupos: \textit{grandes} e \textit{pequenas}. Para uma constante~${\varepsilon > 0}$, dizemos que~$A_i$ é uma propaganda grande se~${s_i \ge \smallsize}$, caso contrário dizemos que é pequena. Então, seja~${G = \{A_i \in \cala \mid s_i \geq \smallsize\}}$ o conjunto de propagandas grandes e seja~${P = \cala \setminus G}$ o conjunto de propagandas pequenas.

O \textit{tipo}~$t$ de uma propaganda~${A_i \in \cala'}$ em relação a uma solução~$S$ é um subconjunto de \textit{slots} para os quais~$A_i$ está atribuído, isto é,~${A_i \in B_j}$ se e somente se~${j \in t}$. Seja~$\calt$ um conjunto que contém todos os subconjuntos de \textit{slots}, então~$\calt$ contém todos os tipos possíveis e~${|\calt| = 2^K}$. Observe que duas propagandas com o mesmo tipo possuem a mesma frequência. Assim podemos pensar que todas as propagandas com mesmo tipo formam uma única propaganda maior. Para cada~${t \in \calt}$, a \textit{ocupação}~$o_t$ de um tipo~$t$ é o espaço que as propagandas desse tipo ocupam, isto é, seja~$\cala'_t$ um subconjunto de~$\cala'$ composta por propagandas de tipo~$t$, então~${o_t = \sum_{A_i \in \cala'_t} s_i}$. A Figura~\ref{fig:tipos} apresenta exemplos de tipos para propagandas.

\begin{figure}[H]
  \centering
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{types.png}
  \caption[Exemplos de tipos.]{Exemplos de tipos. Cada cor representa um tipo. Os tipos não representados são vazios.}
  \label{fig:tipos}
\end{figure}

Uma \textit{configuração} para um subconjunto de propagandas~$\cala'$ é uma solução viável que dispõe todas as propagandas em~$\cala'$. O Lema~\ref{lemma:large} mostra que se~$K$ é constante, então o número de configurações possíveis contendo apenas propagandas grandes é polinomial no número de propagandas grandes e podem ser enumeradas por um algoritmo de força bruta.

\begin{lemma}
    \label{lemma:large} %
    Se~$K$ é constante, então as configurações para todos os subconjuntos de~$G$ podem ser listadas em tempo polinomial.
\end{lemma}

\begin{proof}
Como cada \textit{slot} tem tamanho~$1$, o número de propagandas grandes que podem ser dispostas em um \textit{slot} é no máximo~${1/(\varepsilon/(\smallsizediv)) = (\smallsizediv)/\varepsilon}$. Então, uma solução viável contém no máximo~${R = K (\smallsizediv)/\varepsilon}$ propagandas. Selecione cada subconjunto de~${G'\subseteq G}$ com~${|G'| \le R}$. Observe que o número de subconjuntos é no máximo~$O\left(\binom{|G|}{R}\right)$, o que é polinomial em~$|G|$, dado que~$R$ é constante.

Para cada~$G'$, crie um multiconjunto~$M$ em que cada propaganda~${A_i \in G'}$ aparece~$w_i$ vezes e liste cada partição de~$M$ em conjuntos~${B_1, B_2, \dots, B_K}$. Como~${|M| \le K R}$ é limitado por uma constante, o número de partições para cada~$G'$ é limitado por uma constante. Agora note que qualquer solução viável de~$G'$, se existir, é uma partição de~$M$. Isso completa a prova.
\end{proof}

A heurística conhecida como \textit{first-fit} é um algoritmo que dispõe iterativamente cada cópia de uma propaganda no primeiro \textit{slot} compatível (respeitando as restrições de \textit{release date} e \textit{deadline} e não excedendo nenhum tamanho de \textit{slot}) e para quando uma propaganda não pode ser adicionada. O Lema~\ref{lemma:ff} mostra que o \textit{first-fit} é ótimo se o valor ótimo é menor que~$1/2$. Esse resultado é usado na Seção~\ref{sec:ptas}.

\begin{lemma}
  \label{lemma:ff} %
  Seja~$\OPT$ uma solução ótima para~$\cala$ com~${f(\OPT) < 1/2}$. O algoritmo \textit{first-fit} dispõe todo o conjunto~$\cala$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Primeiro, note que para cada~${A_i \in \cala}$,~${s_i < 1/2}$, caso contrário poderíamos dispor apenas~$A_i$ para obter uma solução~$S'$ tal que~${f(S') \ge 1/2 > f(\OPT)}$, o que é uma contradição.

Suponha, por contradição, que existe uma solução ótima~$\OPT$ para o conjunto de propagandas~$\cala$ com~${f(\OPT) < 1/2}$ e a heurística \textit{first-fit} não dispõe todo o conjunto~$\cala$.
Agora, seja~$S$ a solução retornada pela heurística \textit{first-fit} e seja~$\cala'$ o conjunto de propagandas dispostas em~$S$. Afirmamos que~${\cala' = \cala}$. Caso contrário, o algoritmo deve ter parado quando tentou adicionar uma propaganda~$A_i$. Como o algoritmo respeita \textit{release dates} e \textit{deadlines}, foi o caso que~$A_i$ não pôde ser adicionada a algum \textit{slot}~$B_j$ sem exceder a capacidade. Nesse caso~${f(B_j) + s_i > 1}$ e~${s_i < 1/2}$ e segue que~${f(B_j) > 1/2}$. De novo~${f(S) > 1/2 > f(\OPT)}$, o que é uma contradição.
\end{proof}

\subsection{Algoritmo para propagandas pequenas}

Neste algoritmo enumeramos as configurações para propagandas grandes e preenchemos o espaço restante com propagandas pequenas.

O Lema~\ref{lemma:large} mostra que todas as configurações para propagandas grandes podem ser listadas em tempo polinomial e assim podemos encontrar a configuração das propagandas grandes de uma solução ótima. Isso sugere que a parte difícil do MAXSPACE-RD é obter uma solução para propagandas pequenas. Nesta seção, consideramos uma variante do MAXSPACE-RD que contém apenas propagandas pequenas e apresentamos um algoritmo quase ótimo para esse problema.

Formalmente, seja~${\varepsilon > 0}$ uma constante tal que~$1/\varepsilon$ é um inteiro. Definimos SMALL-MAXSPACE-RD como o problema de, dado um conjunto de propagandas~$P$, em que cada~${A_i \in P}$,~${s_i < \smallsize}$, e para cada tipo~${t \in \calt}$ e um inteiro~${c_t \in \{0, 1, \dots, 1/\varepsilon\}}$, queremos encontrar um subconjunto~${\cala'_t \subseteq P}$ para cada~${t \in \calt}$ tal que a ocupação~${\sum_{A_i \in \cala'_t} s_i}$ seja no máximo~${c_t \varepsilon}$ e que maximiza o preenchimento
\[
\sum_{t \in \calt} \sum_{A_i \in \cala'_t} |t| s_i.
\]

A razão por detrás desse problema é tentar inferir o espaço ocupado por cada tipo em cada um de seus \textit{slots}. Assim, para cada tipo \textit{adivinhamos} um inteiro múltiplo de~$\varepsilon$ como sua capacidade. Como a altura dos \textit{slots} é~${L = 1}$, existem exatamente~${1/\varepsilon}$ valores possíveis para cada capacidade. Seja~$C$ o conjunto de capacidades possíveis. Como existem~$2^K$ tipos, então a cardinalidade de~$C$ é
\begin{equation}
  \label{eq:4}
|C| = \left(\frac{1}{\varepsilon}\right)^{2^K}.
\end{equation}

Para cada combinação~$c$ in~$C$, criamos uma atribuição de propagandas para tipos usando um algoritmo de fluxo máximo. Para esse passo, criamos um grafo~$H$ da seguinte forma. Os vértices de~$H$ são formados por um vértice fonte~$x$, um sorvedouro~$y$ e os conjuntos~$U$ e~$V$, em que~$U$ contém um vértice para cada propaganda e~$V$ contém um vértice para cada tipo. Para cada propaganda~${A_i \in P}$ e cada tipo~${t \in T}$, adicionamos uma aresta~${(A_i, t)}$ com capacidade de fluxo~${\infty}$ se os \textit{slots} no tipo~$t$ correspondem a uma disposição válida de~$A_i$, isto é,~$t$ contém exatamente~$w_i$ \textit{slots} e cada \textit{slot} de~$t$ respeita o \textit{release date} e \textit{deadline} de~$A_i$. Além disso, adicionamos uma aresta~${(x, A_i)}$ com capacidade de fluxo~$w_is_i$ para cada~${A_i \in U}$, e uma aresta~${(t,y)}$ com capacidade~${|t|c_t\varepsilon}$ para cada~${t \in \calt}$. A Figura~\ref{fig:graph} ilustra esse grafo.

\input{graph}

Considere então um $xy$-fluxo máximo~$F$ em~$H$, que também pode ser obtido em tempo polinomial~\cite{ahuja2017network}, e note que~$F$ induz uma alocação de propagandas para tipos. Nessa alocação, se o fluxo máximo é tal que~$\MF_{A_i,t}$ unidades fluem da propaganda~$A_i$ para o tipo~$t$, então dizemos que~$A_i$ é alocada de forma fracionária a~$t$ por uma quantidade de~${\MF_{A_i,t} / (w_is_i)}$. Observe que esse valor é no máximo um. O conjunto de todos os tipos~$t$ para os quais~${\MF_{A_i,t} > 0}$ é chamado de \textit{suporte} de~$A_i$ e é denotado por~$\SUP(A_i)$.

Para eliminar alocações fracionárias, agrupamos as propagandas com o mesmo suporte. Seja~$\WW$ um subconjunto de tipos e~$\PW$ um conjunto de propagandas~$A_i$ com~${\SUP(A_i) = \WW}$. Em particular, cada propaganda~${A_i \in \PW}$ é compatível com qualquer tipo~${t \in \WW}$. Para cada tipo~${t \in \WW}$, definimos o fluxo total recebido por~$t$ a partir~$\PW$ como
\[
z_t = \sum_{A_i \in \PW} \MF_{A_i, t}.
\]
Pelo fato de que cada propaganda em~$\PW$ é alocada de forma fracionária a tipos em~$\WW$, sabemos que
\[
\sum_{A_i \in \PW} w_i s_i \ge \sum_{A_i \in \PW} \sum_{t\in \WW} \MF_{A_i,t}
=
\sum_{t \in \WW} z_t.
\]
Em outras palavras, o tamanho total de~$\PW$ dado por~${\sum_{A_i \in \PW}{w_is_i}}$ não é menor que o fluxo recebido por tipos~$\WW$ a partir de~$\PW$. Sendo assim, podemos remover a alocação fracionária de todas as propagandas em~$\PW$ e realocá-las integralmente a tipos em~$\WW$, descartando as propagandas restantes.

O processo de arredondamento das alocações fracionárias é apresentado no Algoritmo~\ref{alg:rounding}, que recebe como entrada uma alocação de propagandas para tipos~$\WW$ e devolve uma alocação inteira.

%\begin{scriptsize}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Algoritmo para arredondar alocação.}
\label{alg:rounding}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Rounding}{$\MF$}
    \For{\textbf{cada} $A_i \in P$ e $t \in \calt$}
        \State  $\MF'_{A_i, t} \gets 0$
    \EndFor
    \For{\textbf{cada} $\WW \subseteq \calt$}\label{alg:rounding:1}
        \State $\PW \gets$ todas as propagandas $A_i$ com $\SUP(A_i) = \WW$
        \For{\textbf{cada} $t \in \WW$}\label{alg:rounding:4}
            \State $z_t \gets \sum_{A_i \in \PW} \MF_{A_i, t}$
            \State $Z_t \gets \emptyset$
            \For{\textbf{cada} $A_i \in \PW$}\label{alg:rounding:5}
                \If{$|t|f(Z_t) + w_i s_i \leq z_t$}
                    \State $Z_t \gets Z_t \cup \{A_i\}$
                    \State $\MF'_{A_i, t} \gets w_i s_i$
                    \State $\PW \gets \PW \setminus \{A_i\}$
                \EndIf
            \EndFor
        \EndFor
        \State descarte as propagandas restantes em~$\PW$
    \EndFor
    \State \Return $\MF'$
\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
%\end{scriptsize}

Observamos que o Algoritmo~\ref{alg:rounding} é polinomial no número de propagandas.

\begin{lemma}
    \label{lemma:1}
    O Algoritmo~\ref{alg:rounding} executa em tempo polinomial no tamanho da instância.
\end{lemma}

\begin{proof}
Os laços das Linhas~\ref{alg:rounding:1} e~\ref{alg:rounding:4} executam um número constante de iterações, pois~${|\calt| = 2^K}$ e o número de subconjuntos de~$\calt$ é~$2^{2^K}$. O laço mais interno (Linha~\ref{alg:rounding:5}) executa um número polinomial de iterações, dado que~$|\PW|$ é polinomial. Então, o algoritmo executa em tempo polinomial.
\end{proof}

O Lema~\ref{lemma:2} apresenta um limite para o tamanho total das propagandas descartadas pelo Algoritmo~\ref{alg:rounding} em cada iteração.

\begin{lemma}
  \label{lemma:2} Seja~${\WW \subseteq \calt}$ e~$\PW$ seja o conjunto de propagandas suportadas por~$\WW$ no início do algoritmo. Então a alocação total de~$\PW$ após a execução é
  \[
  \sum_{A_i \in \PW}\sum_{t \in \WW} \MF'_{A_i,t}  \ge \sum_{A_i \in \PW}\sum_{t \in \WW} \MF_{A_i,t} - |\WW|\smallsizetimesk.
  \]
\end{lemma}

\begin{proof}
Seja~$\PW$ e~$z_t$ como no algoritmo e relembre que
\[
\sum_{A_i \in \PW} w_i s_i \ge \sum_{A_i \in \PW} \sum_{t\in \WW} \MF_{A_i,t} = \sum_{t \in \WW} z_t.
\]

Se nenhuma propaganda em~$\PW$ for descartada, então o lema vale. Assim, suponha que existe uma propaganda~$A_j$ que foi descartada. Como~$A_j$ foi descartado em todas as iterações da Linha~\ref{alg:rounding:4}, sabemos que para cada tipo~${t \in \WW}$,
\[
|t| f(Z_t) + w_j s_j > z_t.
\]
Sendo assim,
\[
\sum_{A_i \in \PW} \sum_{t \in \WW} \MF'_{A_i,t} =
\sum_{t \in \WW} \sum_{A_i \in Z_t} w_i s_i =
\sum_{t \in \WW} |t| f(Z_t) >
\sum_{t \in \WW} (z_t - w_j s_j) =
\sum_{A_i \in \PW}\sum_{t \in \WW} \MF_{A_i,t} - |\WW| w_j s_j.
\]
Como~$A_j$ é pequena,~${s_j < \smallsize}$ e, como~${w_j \le K}$, o lema segue.
\end{proof}

O Corolário~\ref{corolario:0} é obtido a partir do Lema~\ref{lemma:2}.

\begin{corollary}
\label{corolario:0}
A diferença entre o valor do fluxo máximo fracionária e o valor do fluxo modificado não é maior que~$\varepsilon$. Isto é,
\[
\sum_{A_i \in P} \sum_{t \in \calt} \MF'_{A_i,t}  \ge \sum_{A_i \in P}\sum_{t \in \calt} \MF_{A_i,t} - \varepsilon.
\]
\end{corollary}

\begin{proof}
Considere o valor das variáveis~$\WW$ e~$\PW$ do Algoritmo~\ref{alg:rounding}. Usando o Lema~\ref{lemma:2}, temos que
\begin{align*}
\sum_{A_i \in P} \sum_{t \in \calt} \MF'_{A_i,t}
&=
\sum_{\WW\subseteq\calt}\sum_{A_i\in \PW} \sum_{t \in \WW} \MF'_{A_i,t}\\
&\ge\sum_{\WW\subseteq\calt}\left(
                           \sum_{A_i \in \PW} \sum_{t \in \WW} \MF_{A_i,t}
                           - |\WW|\smallsizetimesk
                           \right)\\
&\ge\sum_{A_i \in P}\sum_{t \in \calt} \MF_{A_i,t} -
                         \sum_{\WW\subseteq\calt} 2^K(\smallsizetimesk)\\
&=\sum_{A_i \in P}\sum_{t \in \calt} \MF_{A_i,t} - \varepsilon,
\end{align*}
%
em que a última inequação vale porque~${|\WW| \leq 2^K}$ e a última equação vale porque existem~${2^{|\calt|} = 2^{2^K}}$ escolhas distintas para~$\WW$.
\end{proof}

O algoritmo completo para propagandas pequenas é apresentado no Algoritmo~\ref{alg:algp}. Dado um parâmetro~${\varepsilon>0}$, esse algoritmo recebe como entrada um conjunto de propagandas pequenas~$P$ e um vetor~$c$ que contém a capacidade de cada tipo. O algoritmo devolve uma solução viável para~${P' \subseteq P}$ com~$K$ \textit{slots}. Baseado no vetor~$c$, o algoritmo cria um grafo de fluxo e executa um algoritmo de fluxo máximo para alocar propagandas a tipos. O Algoritmo~$\Call{Rounding}{}$ transforma uma alocação fracionária em uma alocação integral. Note que essa alocação pode ser facilmente convertida em uma solução para SMALL-MAXSPACE-RD. O algoritmo devolve então essa alocação como solução.

%\begin{comment}

%\begin{scriptsize}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Algoritmo para propagandas pequenas.}
\label{alg:algp}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{AlgP$_\varepsilon$}{$P$, $c$}
    \State $H \gets $ cria um grafo de fluxo usando os valores de~$c$
    \State $\MF \gets \Call{MaxFlow}{H}$
    \State $\MF' \gets \Call{Rouding}{\MF}$
    \State Cria uma solução $S'$ de acordo com a alocação integral $\MF'$
    \State \Return $S'$
\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
%\end{scriptsize}

Nos Lemas~\ref{lemma:3} e~\ref{lemma:5} provamos que o Algoritmo~\ref{alg:2} é polinomial no tamanho da instância e descarta no máximo~$\varepsilon$ do espaço de uma solução ótima.

\begin{lemma}
  \label{lemma:3}
  O Algoritmo~\ref{alg:algp} executa em tempo polinomial no tamanho da instância.
\end{lemma}

\begin{proof}
O fluxo máximo pode ser resolvido em tempo polinomial no tamanho do grafo~$H$~\cite{ahuja2017network} e~$H$ é polinomial no tamanho da instância, dado que tem exatamente um vértice para cada propaganda pequena e um número constante de vértices para tipos. O algoritmo~$\Call{Rouding}{}$ também é polinomial, pelo Lema~\ref{lemma:1}. Então, o Algoritmo~\ref{alg:algp} é polinomial no tamanho da instância.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{lemma:5} Seja~$S_P$ a solução retornada pelo Algoritmo~\ref{alg:algp} e seja~$\OPT_P$ uma solução ótima para SMALL-MAXSPACE-RD e o conjunto de propagandas~$P$. Então, temos que~${f(S_P) \geq f(\OPT_P) - \varepsilon}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Seja~$\MF$ o fluxo máximo em~$H$ e~$\MF'$ a saída de~$\Call{Rounding}{}$. Definimos
  \[
  f(\MF) = \sum_{A_i \in P} \sum_{t \in \calt} \MF_{A_i,t}
  \quad\mbox{ e }\quad
  f(\MF') = \sum_{A_i \in P} \sum_{t \in \calt} \MF'_{A_i,t}.
  \]
  Observe que~$\OPT_P$ induz um fluxo viável para~$H$ com valor~$f(\OPT_P)$. Isso implica que~${f(\MF) \ge f(\OPT_P)}$, como~$\MF$ é um fluxo máximo.
  % and~$f(\MF)$ the corresponding value.
%
  Também, note que~${f(S_P) = f(\MF')}$, então, usando o Corolário~\ref{corolario:0} temos
    \begin{align*}
  f(S_P) = f(\MF') \ge f(\MF) - \varepsilon \ge f(\OPT_P) - \varepsilon.\tag*{\qed}
  \end{align*}
%    removes the automatic qed for this proof,...... ugly, but works
  \renewcommand{\qed}{}
\end{proof}

\subsection{PTAS para o MAXSPACE-RD}
\label{sec:ptas}

A seguir, apresentamos um PTAS para o caso geral, com propagandas grandes e pequenas. Considere uma solução ótima~$\OPT$ que dispõe um subconjunto de propagandas~$\cala^*$ nos \textit{slots}~${B_1^*, B_2^*, \dots, B_K^*}$. Note que~$\OPT$ induz uma configuração viável para propagandas grandes~$S_G$ nos \textit{slots}~${B_1, B_2, \dots, B_K}$ tal que~${B_j = B_j^* \cap G}$. Como todas as configurações possíveis podem ser listadas em tempo polinomial, pelo Lema~\ref{lemma:large}, podemos assumir que encontramos a configuração~$S_G$ para propagandas grandes induzida por~$\OPT$. Resta o problema residual de dispor as propagandas pequenas.

Para cada \textit{slot}~$j$,~${1 \le j \le k}$, o espaço não usado por propagandas grandes é
\[
  u_j = 1 - \sum_{A_i \in B_j} s_i.
\]
Embora esses valores não especifiquem completamente a capacidade~$c_t$ para cada tipo~$t$, que é parte da entrada do SMALL-MAXSPACE-RD, o número de possibilidades para as capacidades é uma constante, definida pela equação~\eqref{eq:4}. Assim, de novo, podemos enumerar o vetor~$c$. Dizemos que o vetor~$c$ é \textit{compatível} com~$S_G$ se, para cada~${1 \le j \le K}$,
\[
  \sum_{\stackrel{t \in \calt :}{j \in t} }  c_t \varepsilon \le u_j.
\]

Seja~$o_t^*$ a ocupação de propagandas pequenas com tipo~$t$ na solução~$\OPT$. Observe que a solução ótima induz um vetor~$c$ que é compatível com~$S_G$ e tal que~~${c_t \varepsilon \geq o_t^* - \varepsilon}$ para cada tipo~$t$.
%
Como tentamos cada vetor de capacidades, podemos assumir que adivinhamos~$c$ e resolvemos a instância de SMALL-MAXSPACE-RD com~$c$.

Dado um parâmetro~${\varepsilon > 0}$, o Algoritmo~\ref{alg:ptasrd} recebe como entrada um conjunto de propagandas~$\cala$ e devolve uma solução viável. Primeiramente, o algoritmo tenta dispor todas as propagandas com a heurística \textit{first-fit} e, se for possível, devolve essa solução. Caso contrário, para cada configuração para propagandas grandes~$S_G$ e para cada vetor~$c$ de capacidade compatível com~$S_G$, o algoritmo executa~\Call{AlgP$_\varepsilon$}{} e obtém uma disposição para propagandas pequenas~$P$. Combinando a solução para propagandas grandes~$S_G$ e a solução para propagandas pequenas~$S_P$, o algoritmo obtém uma solução~$S$ para o problema. O algoritmo devolve a melhor solução~$S_{\imax}$ encontrada dentre todos os pares de configuração e vetor de capacidade.

%\begin{scriptsize}
\begin{algorithm}[H]
\caption{PTAS para todo o conjunto~$\cala$ de propagandas.}
\label{alg:ptasrd}
\begin{algorithmic}[1]

\Procedure{Alg}{$\cala$, $\varepsilon$}
    \State Cria uma solução~$S_{\imax}$ usando \textit{first-fit}
    \If{$S_{\imax}$ dispõe todo o conjunto~$\cala$}
        \State \Return $S_{\imax}$
    \EndIf
    \State ${G = \{A_i \in\cala \mid s_i \geq \smallsize\}}$
    \State $P \gets \cala \setminus G$
    \State $R \gets $ enumera as configurações para propagandas grandes, como no Lema~\ref{lemma:large}
%    \State $S_{\imax} \gets $ create an empty solution
    \For{\textbf{cada} $S_G \in R$}\label{alg:ptasrd:4}
        \State $C \gets $ enumera o conjunto de vetores $c$ compatíveis com $S_G$
        \For{\textbf{cada} $c \in C$}\label{alg:ptasrd:6}
            \State $S_{P} \gets$ \Call{AlgP$_\varepsilon$}{$P, c, \varepsilon$}
            \State $S \gets S_G \cup S_P$
%            \State For each slot~$j$ that exceed its capacity, discard the small ad assigned to each type in~$j$\label{linha:9}
            \If{$f(S) > f(S_{\imax})$}
                \State $S_{\imax} \gets S'$
            \EndIf
        \EndFor
    \EndFor
    \State \Return $S_{\imax}$
\EndProcedure

\end{algorithmic}
\end{algorithm}
%\end{scriptsize}

A seguir mostramos que o Algoritmo~\ref{alg:ptasrd} é um PTAS.
Primeiro, o Lema~\ref{lemma:6} mostra que o Algoritmo~\ref{alg:ptasrd} executa em tempo polinomial no tamanho da instância.
%
Então, o Lema~\ref{lemma:7} destaca que a solução devolvida pelo algoritmo é viável.

\begin{lemma}
    \label{lemma:6}
    O Algoritmo~\ref{alg:ptasrd} executa em tempo polinomial no tamanho da instância quando o número de \textit{slots}~$K$ é constante.
\end{lemma}
\begin{proof}
O número de configurações para propagandas grandes é polinomial, pelo Lema~\ref{lemma:large}. Assim, o laço da Linha~\ref{alg:ptasrd:4} executa um número polinomial de iterações. O número de vetores de capacidade possíveis para cada configuração é no máximo uma constante, pela equação~\eqref{eq:4}. Assim, o laço da Linha~\ref{alg:ptasrd:6} executa um número polinomial de iterações. A chamada a~\Call{AlgP$_\varepsilon$}{} também executa em tempo polinomial, pelo Lema~\ref{lemma:3}. Dessa forma, o algoritmo executa em tempo polinomial.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{lemma:7}
    O Algoritmo~\ref{alg:ptasrd} devolve uma solução viável.
\end{lemma}
\begin{proof}
Como cada configuração para propagandas grandes é viável,~$S_G$ respeita as restrições de \textit{release dates} e \textit{deadlines}. A solução~$S_P$ devolvida pelo~Algoritmo~\Call{AlgP$_\varepsilon$}{} também respeita as restrições de \textit{release dates} e \textit{deadlines} para propagandas pequenas. Assim, basta mostrar que a união de~$S_G$ e~$S_P$ não excede a capacidade de nenhum \textit{slot}. Considere~${1\le j \le K}$ e seja~$B_j$ o \textit{slot} com as propagandas grandes dispostas por~$S_G$. Também, seja~$\cala'_t$ o conjunto de propagandas pequenas dispostas por~$S_P$ com tipo~$t$. A ocupação do \textit{slot}~$j$ na solução combinada é
    \[
    \sum_{A_i \in B_j} s_i + \sum_{\stackrel{t \in \calt:}{j \in t}} \sum_{A_i \in \cala'_t} s_i
    \le
    \sum_{A_i \in B_j} s_i + \sum_{\stackrel{t \in \calt:}{j \in t}} c_t \varepsilon
    \le
    \sum_{A_i \in B_j} s_i +  u_j
    \le 1,
    \]
    em que a primeira inequação vale porque~$S_P$ é uma solução viável para o SMALL-MAXSPACE-RD com vetor~$c$ e a segunda inequação é válida porque~$c$ é compatível com~$S_G$.
\end{proof}

%Too, we need to prove it is polynomial and returns a feasible solution.

\begin{theorem}
  \label{theorema:0} O Algoritmo~\ref{alg:ptasrd} é um PTAS para o MAXSPACE-RD com~$K$ constante.
\end{theorem}
\begin{proof}
Pelo Lema~\ref{lemma:6} e Lema~\ref{lemma:7}, o algoritmo executa em tempo polinomial e devolve uma solução viável.

Seja~$\OPT$ uma disposição ótima e seja~$S_{\imax}$ a disposição retornada pelo Algoritmo~\ref{alg:ptasrd}. Se a heurística \textit{first-fit} dispõe todo o conjunto~$\cala$,~${f(S_{\imax}) = f(\OPT)}$ e a prova termina. Assim, suponha que o algoritmo continua e, pelo Lema~\ref{lemma:ff},~$f{(\OPT) \geq 1/2}$.

Denotamos por~$\cala^*$ o conjunto de propagandas dispostas na solução~$\OPT$. Sejam~$S'_G$ e~$S'_P$ as configurações para propagandas grandes e pequenas induzidas respectivamente por~${\cala^* \cap G}$ e~${\cala^* \cap P}$, tal que~${f(\OPT) = f(S'_G) + f(S'_P)}$. Seja também~$c'$ o vetor de capacidades, tal que, para tipo~$t$,~$c'_t$ é o maior inteiro com~${c'_t \varepsilon \le o^*_t}$, em que~$o^*_t$ é a ocupação das propagandas em~${\cala^*\cap P}$ com tipo~$t$. Claramente,~$c'_t$ é compatível com~$S'_G$. Sendo assim, o algoritmo constrói uma solução~$S'$ para o par de configuração~$S'_G$ e vector de capacidades~$c'$.

\smallskip

Seja~$\OPT_P$ uma solução ótima para o SMALL-MAXSPACE-RD com propagandas~$P$ e vetor~$c'$. Afirmamos que~${f(\OPT_P) \ge f(S'_P) - 2\cdot2^KK \varepsilon}$. Para provar isso, para cada tipo~$t$, seja~$\cala'_t$ um subconjunto maximal de propagandas em~${\cala^* \cap P}$ com tipo~$t$ e tal que
  \[
  \sum_{A_i \in \cala'_t} s_i \le c'_t \varepsilon.
  \]
  Assim, os conjuntos~$\cala'_t$ formam uma solução viável~$S''_P$ para SMALL-MAXSPACE-RD com vetor~$c'$.
  %
  Como~$\cala'_t$ é maximal,~$\cala'_t$ também contém todas as propagandas em~$\cala^* \cap P$ com tipo~$t$ e~${\sum_{A_i \in \cala'_t} s_i = o^*_t \ge c'_t \varepsilon}$, ou existe uma propaganda pequena~${A_j \in \cala^* \cap P}$ com tipo~$t$ que não pôde ser adicionada a~$\cala'_t$ e~${\sum_{A_i \in \cala'_t} s_i > c'_t \varepsilon - s_j}$. Em ambos os casos,
  \[
  \sum_{A_i \in \cala'_t} s_i > c'_t \varepsilon - \smallsize.
  \]
  Isso implica que o preenchimento de~$\OPT_P$, que é pelo menos o preenchimento de~$S''_P$, é
  \begin{align*}
  f(\OPT_P) &\ge f(S''_P) = \sum_{t \in \calt} \sum_{A_i \in \cala'_t} |t| s_i\\
           &>   \sum_{t \in \calt} (|t|c'_t \varepsilon - |t| \smallsize )\\
           &>   \sum_{t \in \calt} (|t| (o^*_t - \varepsilon) -  |t| \smallsize)\\
           &\ge f(S'_P) - 2^K K (\varepsilon +\smallsize).
  \end{align*}
  Dessa forma, de fato~${f(\OPT_P) \ge f(S'_P) - 2\cdot2^KK \varepsilon }$.

  Se~$S_P$ é a solução obtida pelo Algoritmo~\Call{AlgP$_\varepsilon$}{}
  para o vetor~$c'$, então, pelo Lema~\ref{lemma:5}, sabemos que~${f(S_P) \ge f(\OPT_P)- \varepsilon}$. Seja~$S'$ a solução obtida combinando-se~$S'_G$ e~$S_P$. Como o algoritmo retorna a melhor solução encontrada, temos que
%
  \begin{align*}
  f(S_{\imax})
    & \ge f(S') = f(S'_G) + f(S_P) \\
    & \ge f(S'_G) + f(\OPT_P) - \varepsilon \\
    & \ge f(S'_G) + f(S'_P) - 2\cdot 2^K K \varepsilon - \varepsilon \\
    & \ge f(\OPT) - 3 \cdot 2^K K\varepsilon \\
    & \ge f(\OPT) - 6 \cdot 2^K K\varepsilon \cdot f(\OPT)\\
    & = (1-6\cdot 2^K K\varepsilon) f(\OPT).
  \end{align*}

  A quarta desigualdade é válida pois~${2\cdot 2^K K > 1}$ e a última desigualdade é válida pois~${f(\OPT) > 1/2}$.

  Para qualquer~${\varepsilon' > 0}$, fazendo~${\varepsilon= \varepsilon'/(6\cdot 2^K K) }$, a solução obtida tem preenchimento de pelo menos~${(1-\varepsilon') f(\OPT)}$. Dessa forma, o Algoritmo~\ref{alg:ptasrd} é um PTAS para MAXSPACE-RD.
\end{proof}
